<resources>
    <string name="app_name">Ultimate_IELTS</string>
    <string name="title_activity_listening">IELTS Listening</string>
    <string name="large_text_listening">
        "\n"
        "   শুনে বোঝার ক্ষমতা যাচাই করা হয় এই অংশে। রেকর্ড করা নির্দিষ্ট বক্তব্য শুনে বা কথোপকথন শুনে এ অংশে প্রশ্নের উত্তর করতে হবে পরীক্ষার্থীদের। এই অংশে মোট চারটি বিভাগে ৪০টির মতো প্রশ্নের উত্তর দিতে হয়। পরীক্ষার সময় যেকোনো বিষয়ে বক্তৃতা, কথোপকথন বা অন্য কোনো বিষয়ে অডিও শোনানো হয়। সেখান থেকে শুনেই পরীক্ষার্থীদের প্রশ্নের উত্তর নির্ধারিত উত্তরপত্রে লিখতে হবে। ৩০ মিনিটের মতো পরীক্ষা হয় এবং শেষে অতিরিক্ত ১০ মিনিট সময় দেওয়া হয় সব উত্তর প্রশ্নপত্র থেকে উত্তরপত্রে লেখার জন্য। একটি বিষয় কেবল একবারই বাজিয়ে শোনানো হয়। কোন অবস্থাতেই কোন অডিও দ্বিতীয়বার প্লে করা হয় না। প্লে করা অডিওর উপর মাল্টিপল চয়েজ, সংক্ষিপ্ত উত্তর, বাক্যপূরণ ইত্যাদি নানা ধরনের প্রশ্ন থাকতে পারে।"
      "\nসময়: ৪০ মিনিট। এর মধ্যে ৩০ মিনিট অডিও শোনার জন্য এবং অতিরিক্ত ১০ মিনিট সময় পাওয়া যাবে উত্তরপত্রে উত্তরগুলো লেখার জন্য।
\nপেপার ফরমেট: এই সেকশনের পরীক্ষায় পরীক্ষার্থীকে প্রথমে অডিও শুনে এরপর সরবরাহকৃত উত্তরপত্রে উত্তরগুলো তুলতে হবে।
\nটাস্কের ধরন: ৪ ধরনের টাস্ক থাকবে।
\nপ্রশ্ন সংখ্যা: ৪০ টি প্রশ্ন থাকে।
\nমার্কস: প্রতিটি প্রশ্নের জন্য ১ নাম্বার থাকে। অর্থাৎ ৪০ টি প্রশ্নের জন্য ৪০ নাম্বার থাকে।\n\n"

        "\n\nআয়েল্টস পরীক্ষার প্রথম অংশ হলো- লিসেনিং সেকশন। অর্থাৎ টেস্ট ডে’তে যেকোন পরীক্ষার্থীকে আয়েল্টস টেস্টের যে সেকশনটির পরীক্ষা প্রথমে দিতে হবে সেটি হচ্ছে লিসেনিং সেকশন। এই সেকশনটির পরীক্ষায় একজন পরীক্ষার্থীকে মোট ৪০ মিনিট (প্রায়) সময় দেয়া হয়। যার মধ্যে প্রথম প্রায় ৩০ মিনিট সময় থাকে পুরো অডিওটি শোনার জন্য এবং পরবর্তীতে আরও ১০ মিনিট সময় দেয়া হয় উত্তরপত্রে উত্তরগুলো তোলার জন্য।
আয়েল্টস একাডেমিক এবং জেনারেল ট্রেনিং এই দুই ধরনের টেস্টের জন্যই লিসেনিং সেকশনের পরীক্ষা একই হয়ে থাকে।\n
আয়েল্টস লিসেনিং সেকশনে ৪ টি পার্ট থাকে অর্থাৎ ৪ টি ডিফারেন্ট অডিও প্লে করা হয়। এই প্রতিটি পার্টের জন্য ১০ টি করে প্রশ্ন থাকে। তাহলে আয়েল্টস টেস্টের লিসেনিং পার্টে সর্বমোট প্রশ্ন থাকছে ৪০ টি। আর প্রতিটি প্রশ্নের জন্য বরাদ্দ থাকে ১ নাম্বার।
\n\n
পরীক্ষার প্রথমেই অডিও প্লে করার ঠিক আগ মুহুর্তে আপনাকে প্রশ্ন দেয়া হবে। যেখানে আপনি পেন্সিল দিয়ে টুকিটাকি নোট করে রাখতে পারবেন কিংবা উত্তরের জন্য নোটস নিয়ে রাখতে পারবেন। (লিসেনিং সেকশনের টিপস্ জানতে চোখ রাখুন আর্টিকেলটির নিচের অংশে।)

\n\n
লিসেনিং সেকশনের প্রতিটি পার্টেই কিছুটা ভিন্নতা রয়েছে-
\nপার্ট ১ :
এই পার্টে ২ জন স্পিকার থাকেন। যেখানে যেকোন একটি নমুনা ফর্ম দেয়া হবে অথবা ব্যাংকের একটি ফর্ম দেয়া হয়। এসময় দুইজন স্পিকারের ফোনালাপ কিংবা সামনাসামনি কথা বলার মুহুর্তের রেকর্ডিং বাজানো হয়। আর পরীক্ষার্থীকে তাদের কথোপকথন থেকে তথ্য নিয়ে সেই ফর্মের তথ্য পূরণ করতে হয়।
\nপার্ট ২ :
এই পার্টে একটি সাধারণ টপিকের উপর একজন স্পিকার কথা বলে থাকেন। এখানে একটি ডায়াগ্রাম দেয়া হতে পারে যে, কোন একটি ম্যাপ। এবং সেই স্পিকার ওই ম্যাপের টুরিস্ট গাইড হিসেবে কাজ করবেন। এই বক্তব্য থেকে তথ্য শুনে প্রশ্ন অনুযায়ী উত্তর করতে হবে।

\nপার্ট ৩ :
এখানে ২-৪ জন স্পিকার কথা বলে থাকেন। তাদের মধ্যকার কথোপকথনটি কোন ইউনিভার্সিটির লেকচার ক্লাশ হতে পারে। এবং ক্লাশে প্রফেসর তার স্টুডেন্টদের সাথে কথা বলছে এমন পরিস্থিতি থাকে। তাদের মধ্যে কথা থেকে আপনাকে আপনার উত্তরগুলো কালেক্ট করতে হবে।

\nপার্ট ৪ :
এই অংশে আবারও একজন স্পিকার থাকবেন। তিনি যে কথাগুলো বলবেন তা একটি একাডেমিক কনভার্সেন হতে পারে। আর এই কনভার্সেশন থেকে যে তথ্যগুলো পাওয়া যাবে তা শেষ ১০টি প্রশ্নের উত্তরে লিখতে হবে। আয়েল্টস লিসেনিং সেকশনে সাধারণত ব্রিটিশ একসেন্টই পাওয়া যায়। আর পার্ট ১ এবং পার্ট ২ এ জেনারেল ইংলিশ ফলো করা হয় এবং পার্ট ৩ এবং পার্ট ৪ এ একাডেমিক ইংলিশ ফলো করা হয়।
গুরুত্বপূর্ণ বিষয় হচ্ছে, এখানে যে রেকর্ডেড অডিওটি প্লে করা হবে তা শুধুমাত্র ১ বারই বাজিয়ে শোনানো হয়। অর্থাৎ কোন কারনে মনোযোগ সরে গেলে তা আর দ্বিতীয়বার শোনার সুযোগ নেই। তাই রেকর্ডিং শুরুর পূর্বে বারবার বলা হয়ে থাকে- ‘The record will play once only.’ এই ব্যাপারে সতর্ক থাকতে হবে।তাই পরীক্ষা শুরুর সময় যখন নোট নিতে শুরু করবেন তখন খুব দ্রুত নোট নিতে হবে। কোন অংশ যাতে ছুটে না যায় এবং প্রথমবার শুনেই যেন আপনি আপনার উত্তরপত্রে নোটস থেকে উত্তর লিখে ফেলতে পারেন।
\n\n
আয়েল্টস লিসেনিং সেকশনের স্কোরিং
আয়েল্টস পরীক্ষার লিসেনিং সেকশনে রেকর্ডকৃত অডিও প্লে করা হয়। যা দিয়ে একজন পরীক্ষার্থীর ইংরেজি ভাষা বুঝতে পারার ক্ষমতাকে যাচাই করা হয়। পরীক্ষার উত্তরপত্রটি ক্যামব্রিজ ইংলিশ ল্যাঙ্গুয়েজ অ্যাসেসম্যান্ট সরাসরি পারদর্শিতা যাচাইয়ের এই কাজটি করে থাকে। আর ৪০ টি প্রশ্নকে ১-৯ স্কেলে নিয়ে মূল ব্যান্ড স্কোর প্রদান করা হয়ে থাকে।
"


    </string>


    <string name="action_settings">Settings</string>
    <string name="title_activity_speaking">IELTS Speaking</string>
    <string name="large_text_speaking">
        "\n"
        "   এখানে তিনটি অংশে পরীক্ষার্থীদের মোটামুটি ১১ থেকে ১৪ মিনিটের পরীক্ষা দিতে হয়।
        \nপ্রথম অংশে পরীক্ষার্থীকে কিছু সাধারণ প্রশ্ন করা হয়। যেমন: পরিবার, পড়াশোনা, কাজ, বন্ধু ইত্যাদি। দ্বিতীয় অংশে একটি নির্দিষ্ট বিষয়ে এবং দুই মিনিট কথা বলতে হয়। এর আগে প্রস্তুতির জন্য সময় দেওয়া হয় এক মিনিট। তৃতীয় অংশে রয়েছে কোনো নির্দিষ্ট বিষয়ে পরীক্ষকের সঙ্গে চার-পাঁচ মিনিটের কথোপকথন। কথা বলার উপর দক্ষতা যাচাইয়ের এই অংশে আপনার দ্রুত কথা বলার ক্ষমতা আপনাকে অনেক এগিয়ে রাখবে এবং ভাল মার্কস পেতে সাহায্য করবে।
       \n তাই যত দ্রুত সম্ভব বকবক করার চেষ্টা করুন।\n\n"

        "সময়: ১১-১৪ মিনিট \n
\n পেপার ফরমেট: স্পিকিং সেকশনে পরীক্ষার্থীর মৌখিক পরীক্ষা নেয়া হয়। যেখানে পরীক্ষার্থীকে সরাসরি পরীক্ষকের সাথে ইংরেজিতে কথা বলতে হয়। এই অংশের সম্পূর্ণ পরীক্ষাটিই রেকর্ডেড।
 \n \n টাস্কের ধরণ: ৩ ধরনের টাস্ক থাকবে। আয়েল্টস পরীক্ষার জন্য নির্দিষ্ট তারিখে রেজিস্ট্রেশনের পর স্পিকিং পরীক্ষার তারিখ জানিয়ে দেয়া হয়। অর্থাৎ স্পিকিং টেস্ট হয়তো আয়েল্টস পরীক্ষার দিনের ১ সপ্তাহ আগে কিংবা পরে অনুষ্ঠিত হতে পারে। স্পিকিং টেস্ট কবে অনুষ্ঠিত হবে তা মোবাইল ফোনে ম্যাসেজ করে কিংবা ইমেইল এর মাধ্যমে পরীক্ষার ২-৩ দিন আগেই জানিয়ে দেয়া হয়। স্পিকিং টেস্ট দেয়ার দিন অর্থাৎ আয়েল্টস ইন্টারভিউ দিতে যাওয়ার সময় অবশ্যই পরিক্ষার্থীকে সাথে পাসপোর্ট নিয়ে যেতে হবে।
\n কারন পাসপোর্ট দেখে পরীক্ষার্থীর রেজিস্ট্রেশন কনফার্ম করা হয়। পরীক্ষা কেন্দ্রে প্রথমেই আপনাকে আপনার পাসপোর্ট জমা দিতে হবে। পাসপোর্ট জমা দেয়ার পর কিছুক্ষণ অপেক্ষা করতেই আপনাকে ইন্টারভিউয়ের জন্য একটি রুমে ডেকে নিয়ে যাওয়া হবে। ইন্টারভিউ রুমে একজন নেটিভ ইংলিশ স্পিকার আপনার ইন্টারভিউটি নিবেন। তার সাথে আপনার সাক্ষাৎকারটি সম্পূর্ণ রেকর্ড করা হবে। রেকর্ডিং শেষে আপনার সাথে তার কথোপকথনটি দুইজন অভিজ্ঞ ইংলিশ ট্রেইনার দিয়ে যাচাই করা হবে। এই সাক্ষাৎকারের ভিত্তিতেই আপনাকে স্পিকিং সেকশনের ফাইনাল স্কোর দেয়া হবে।
\n \n  স্পিকিং টেস্টের বর্ণনা নিম্নে আয়েল্টস টেস্টের স্পিকিং সেকশনের প্রতিটি টাস্কের বিশদ আলোচনা করা হলো-
\n টাস্ক ১: ইন্ট্রোডাকশন অ্যান্ড ইন্টারভিউ টাস্কের ধরণ: এই অংশে ইন্টারভিউয়ার প্রথমেই পরীক্ষার্থীর সাথে নিজের পরিচয় দিয়ে পরিচিত হয়ে নেবেন। এরপর তিনি কিছু বেসিক বা সাধারণ প্রশ্ন করবেন। যা অনেকটা আপনার পরিচয়মূলক সাধারণ জিজ্ঞাসা হবে। প্রশ্নগুলো হতে পারে- আপনার নাম, বয়স, পরিবার, পছন্দের কাজ নিয়ে অথবা আপনি কোথায় কাজ করেন সেসম্পর্কে জানতে চেয়ে। যেমন- প্রশ্নকর্তা (ইন্টারভিউয়ার) জিজ্ঞাসা করতে পারেন- Can you tell me your name, please? How are you? Can I see some identification, please? এছাড়াও আরও প্রশ্ন করতে পারে- How do you spell your name? How old are you? What is your first name? What is your last name? আয়েল্টস টেস্টের স্পিকিং সেকশনে সাধারণত এই ধরনের প্রশ্নই করা হয়। তবে লক্ষ্যনীয় যে, এই সকল প্রশ্নের প্রতিউত্তর (রিপ্লাই) আপনাকে এক বাক্যেই জানাতে হবে। আয়েল্টস টেস্টের স্পিকিং সেকশনের মধ্যে সবচেয়ে সহজ হচ্ছে এই টাস্কটি এবং এটাতে ভাল করা সবচেয়ে বেশি সহজ। আর এই টাস্কটিতে আপনি যতোই ভাল করবেন আপনার কনফিডেন্স ততো বেশি বাড়বে। যার মানে আত্মবিশ্বাসের সাথে শুরু করতে পারলে স্পিকিংয়ের পরবর্তী টাস্কে আপনার ভয় থাকবে না। যা সামনের টাস্কে ভাল করতে সাহায্য করবে। টাস্কের মাধ্যমে যা যাচাই করা হয়: এই টাস্কের মাধ্যমে পরীক্ষার্থীর যোগাযোগের ক্ষমতাকে পরখ করে দেখা হয়। এখানে তার নিজের সম্পর্কে এবং দৈনন্দিন কিছু টপিকের উপর খুবই সাধারণ কিছু প্রশ্ন করে তার উত্তর দেয়ার ধরনটি দেখা হয়। সময়: এই টাস্কটি মূলত ৪-৫ মিনিট সময় ব্যাপী হয়ে থাকে প্রশ্নের সংখ্যা: ইন্টারভিউয়ারের উপর নির্ভর করে
\n টাস্ক ২: ইন্ডিভিজ্যুয়াল লং টার্ন টাস্কের ধরণ: এই পর্যায়ে পরীক্ষার্থীকে ইন্টারভিউয়ার একটি টাস্ক কার্ড দিবেন। যেখানে পরীক্ষার্থীকে একটি নির্দিষ্ট টপিকের বা বিষয়বস্তুর উপর কথা বলতে হবে। এই টাস্ক কার্ড বা কিউ কার্ডে নির্দিষ্ট টপিকের উপরে ৩-৫টি প্রশ্ন থাকবে। এই টাস্কে আপনাকে উত্তর প্রস্তুতির জন্য ১ মিনিট সময় দেয়া হবে। এবং আপনি চাইলে আপনাকে একটি পেন্সিল এবং পেপার দেয়া হবে নোট নেয়ার জন্য। প্রস্তুতি সময় শেষে ইন্টারভিউয়ার নির্দেশ করলে নির্ধারিত টপিকের উপর কথা বলা শুরু করতে হবে। তারপর টানা অন্তত ২ মিনিট ওই নির্দিষ্ট টপিকের উপর কথা বলতে থাকবেন। ২ মিনিট শেষে ইন্টারভিউয়ার ওই টপিকের উপর ১-২ মিনিট সময়ের মধ্যে কিছু প্রশ্ন করবেন। এসময় টাস্ক কার্ডের যে ধরনের টপিক থাকতে পারে তাহলো- School, Family, Job, Hobby, Places, Shopping ইত্যাদি। যেমন- Describe about the school which you went to when you were a child. Questions: * When you went there? * How long you studied there? * Did you have any friends over there? * What things you liked about the school? * What things you disliked about the school? তবে এই ধরনের টাস্কে শুধুমাত্র প্রশ্নগুলোর উত্তর করাই যথেষ্ট নয়। আপনাকে অবশ্যই প্রশ্নের উত্তরগুলো বর্ণনা করতে হবে। কখনো কখনো প্রয়োজন অনুযায়ী অন্য উদাহরণ টেনে কথা বলে যেতে হবে। এছাড়াও এই টাস্কে নোট নেয়াটা খুবই গুরুত্বপূর্ণ। এতে করে আপনি কোন পয়েন্ট ভুলে গেলে, নোট থেকে দেখে নিয়ে অন্তত ২ মিনিট কথা বলতে পারেন। টাস্কের মাধ্যমে যা যাচাই করা হয়: এই টাস্কের মাধ্যমে নির্দিষ্ট বিষয়বস্তুর পরীক্ষার্থীর কথা বলতে পারার ক্ষমতা এবং প্রকাশ ভঙ্গীকে যাচাই করা হয়ে থাকে। সময়: টাস্কটি ৩-৪ মিনিট সময় ব্যাপী হয়ে থাকে প্রশ্নের সংখ্যা: ইন্টারভিউয়ারের উপর নির্ভর করে

\n  টাস্ক ৩: টু ওয়ে ডিসকাশন টাস্কের ধরণ: এই টাস্কটি ২য় টাস্ক এর উপর ভিত্তি করে ইন্টারভিউয়ার প্রশ্ন করবেন। যেখানে পরীক্ষার্থীকে হয়তো ওই টপিকটিকে আরও গভীর থেকে বর্ণনা করতে হবে কিংবা টপিকের পক্ষে বা বিপক্ষে অবস্থান নিয়ে নিজের মতামত তুলে ধরে ইন্টারভিউয়ারের সাথে কথোপকথন করতে হবে। টাস্কের মাধ্যমে যা যাচাই করা হয়: এই টাস্কের মাধ্যমে নির্দিষ্ট বিষয়বস্তুতে পরীক্ষার্থীর মতামত প্রকাশ, যুক্তি উপস্থাপন এবং বিশ্লেষন করার ক্ষমতাকে যাচাই করা হয়। সময়: টাস্কটি ৪-৫ মিনিট সময় ব্যাপী হয়ে থাকে প্রশ্নের সংখ্যা: ইন্টারভিউয়ারের উপর নির্ভর করে আয়েল্টস স্পিকিং সেকশনের স্কোরিং এইসেকশনটি সম্পূর্ণ রেকর্ডেড। টেস্ট অনুষ্ঠিত হয়ে যাওয়ার পর যা দুইজন অভিজ্ঞ ইংলিশ ট্রেইনার যাচাই করে ১-৯ স্কেলে স্কোরিং করবেন। এসময় যেসকল বিষয়গুলো বিবেচনা করা হবে তাহলো- ইংরেজিতে কথা বলার ফ্লুয়েন্সি, কথার মধ্যে সামঞ্জস্যতা, কথা বলার সময় শ্রোতাকে বোঝাতে সহজ শব্দের ব্যবহার, গ্রামারের সঠিক প্রয়োগ এবং শব্দের উচ্চারণ। IELTS স্পিকিং সেকশন টিপস্ আয়েল্টস (IELTS) টেস্টের যে অংশটি নিয়ে যেকোন পরীক্ষার্থীর সবথেকে বেশি দু:শ্চিন্তা থাকে তা হলো স্পিকিং সেকশন। আর অধিকাংশ পরীক্ষার্থীই বিশেষ করে অন্য সেকশনের তুলনায় অর্থাৎ রিডিং, রাইটিং এবং লিসেনিংয়ের চেয়ে এই সেকশনটিতে তুলনামূলক ভাবে স্কোর কম পেয়ে থাকে। আর স্কোর কম পাওয়ার ফলে কমে যায় ওভারঅল ব্যান্ড স্কোর। তাই অন্য সেকশনের তুলনায় এই সেকশনটিতে ভাল করতে পারলে ব্যান্ড স্কোর আরও ভাল করা যায়। আয়েল্টস টেস্টের স্পিকিং পার্টে ভাল করতে হলে আগে জেনে নিতে হবে যে, কি কি বিষয়ের উপর স্পিকিং সেকশনের নাম্বার নির্ভর করে থাকে। অর্থাৎ আয়েল্টস ইন্টারভিউয়ে কোন বিষয়গুলোতে মার্কিং করা হয়। আর এই বিষয়গুলোতে নিজের দক্ষতা বাড়াতে পারলে নি:সন্দেহে এই সেকশনটিতে নাম্বার বাড়ার সম্ভাবনা বেড়ে যায়। যে সকল বিষয়ের উপর স্পিকিং টেস্টের স্কোর নির্ভর করে আপনি যখন ইন্টারভিউ বোর্ডে কথা বলছেন তখন সেই ইন্টারভিউয়ারের সাথে আপনার সকল কনভার্সেনই রেকর্ড করা হবে।
\nযা পরবর্তীতে ২ জন ইংলিশ স্পিকার বাজিয়ে শুনে থাকেন এবং স্কোর প্রদান করেন। আয়েল্টস স্পিকিং সেকশনে ৪টি বিষয়ের উপর মার্কিং করা হয়। অর্থাৎ পরীক্ষার্থীর ইন্টারভিউয়ে কথা বলার সময় ৪টি বিশেষ দিকের প্রতি লক্ষ্য রেখে ব্যান্ড স্কোর দেয়া হয়। এগুলো হল: কথায় সাবলিলতা এবং সঙ্গতি: আপনি যখন ইন্টারভিউ রুমে কথা বলছেন তখনে আপনি কতটা স্বাভাবিকভাবে কথা বলছেন। অর্থাৎ আপনি কথা বলতে অভ্যস্ত বা নরমাল কিনা। এক্ষেত্রে আপনি যখন কথা বলছেন তখন আপনার কথার স্বাভাবিকতা বা সাবলিলতা কতটুকু তা পরখ করে দেখা হয়। এর পাশাপাশি আরেকটি যে বিষয়ে লক্ষ্য করা হয় তাহল, আপনি যে টপিকের উপর কথা বলছেন তার যথার্থতা বা প্রশ্নের সাথে তা কতটা সঙ্গতিপূর্ণ। অর্থাৎ আপনি প্রশ্নের সাথে মিল রেখেই উত্তর দিচ্ছেন নাকি মূল বিষয় বুছতে না পেরে আশপাশের টপিকে নিয়ে কথা বলছেন। একে বলা হয় Fluency and coherence।
\n \n শব্দ ভাণ্ডার: আপনি যখন ইংরেজিতে কথা বলছেন তখন আপনার শব্দ প্রয়োগের উপর স্কোর নির্ভর করবে। অর্থাৎ আপনি কোন টপিকের উপর কথা বলার সময় যে শব্দ ব্যবহার করছেন তা কতটা আলাদা বা একটু বহুল প্রচলিত শব্দের বাইরে সমার্থক কোন শব্দ। অর্থাৎ, কোন একটি প্রশ্নের উত্তর দেয়ার সময় কিংবা কোন টপিককে ব্যাখ্যা করার জন্য আপনি যে শব্দগুলো ব্যবহার করছেন তা সৌন্দর্য্যতার উপর স্কোর রয়েছে। একে বলা হয় Lexical resource।
\n\n ইংরেজি ব্যকরণ প্রয়োগের সক্ষমতা: স্পিকিং সেকশনে আরেকটি যে বিষয়ের উপর স্কোরিং করা হয় তা হল ইংলিশ ব্যকরণের প্রয়োগ এবং ব্যবহার। অর্থাৎ আপনি ইন্টারভিউ রুমে কথা বলার সময় ইংলিশ গ্রামারের প্রয়োগ করছেন কিনা এবং করলে সঠিক হচ্ছে নাকি হচ্ছে না। তা যাচাই করা হবে। একে বলা হয় Grammatical range and accuracy. যার উপর স্পিকিং সেকশনের নাম্বার নির্ভর করে।
\n\nশব্দ উচ্চারণ: স্পিকিং টেস্টের আরেকটি যে গুরুত্বপূর্ণ বিষয়ের উপর স্কোর নির্ভর করে তাহল ইংলিশ শব্দের উচ্চারণ। আপনি কোন ভঙ্গিতে উচ্চারণ করছেন এবং তা সঠিক হচ্ছে কিনা তা দেখা হবে। একে বলা হয় Pronunciation.
"


    </string>

    <string name="title_activity_reading">IELTS Reading</string>
    <string name="large_text_reading">

        "\n"
        "   বুঝতেই পারছেন এই অংশে পড়ার উপর দক্ষতা যাচাই বাছাই করা হয়। এক ঘণ্টায় তিনটি বিভাগে ৪০টির মতো প্রশ্নের উত্তর দিতে হবে পরীক্ষার্থীদের। এই অংশে বিভিন্ন জার্নাল, বই, সংবাদপত্র, ম্যাগাজিন থেকে কিছু অংশ তুলে দেওয়া হয়ে থাকে। এখান থেকে পড়েই উত্তর করতে হয়। এই অংশেও বাক্যপূরণ, সংক্ষিপ্ত উত্তর, সঠিক উত্তর খুঁজে বের করার মত ছোট ছোট টাস্ক দেয়া হয়।'

        "সময়: ৬০ মিনিট বা ১ ঘন্টা। এর মধ্যে কোন ধরনের বিরতি থাকে না।"
        "পেপার ফরমেট: এই সেকশনের পরীক্ষায় পরীক্ষার্থীকে প্রশ্ন দেয়া হবে। যা পড়ে পড়ে উত্তরপত্রে সঠিক উত্তরগুলো লিখতে হবে।"
        "টাস্কের সংখ্যা: ৩ ধরনের টাস্ক (প্যাসেজ) থাকবে।"
        "প্রশ্ন সংখ্যা: ৪০ টি প্রশ্ন থাকে।"
        "নাম্বার: প্রতিটি প্রশ্নের জন্য ১ নাম্বার থাকে। অর্থাৎ ৪০ টি প্রশ্নের জন্য ৪০ নাম্বার থাকে।"


        "রিডিং সেকশনের প্রশ্নের ধরন:\n"
        "আয়েল্টস পরীক্ষায় লিসেনিং সেকশনের পর পরীক্ষার্থীকে টেস্টের দিন দীর্ঘ ৬০ মিনিটের জন্য রিডিং সেকশনের জন্য বসতে হয়। আর এই সেকশনটিতে ভোকাবুলারীর ব্যবহার সব থেকে বেশি হয়। অর্থাৎ এই সেকশনটির পরীক্ষায় পরীক্ষার্থীকে প্যাসেজ পড়ে তার উত্তর করতে হবে। আর প্যাসেজগুলোর অর্থ বুঝতে হলে ভোকাবুলারী এর ভাণ্ডার সমৃদ্ধ থাকতে হবে। নাহলে ভুল হয়ে যাওয়ার সম্ভাবনা থাকে।\n\n"

        "আয়েল্টস টেস্টের এই সেকশনটির পরীক্ষা সব থেকে দীর্ঘক্ষণের হয়ে থাকে। আর সেকশনটির মাঝে কোন বিরতিও পাওয়া যায় না। তাই প্যাসেজ পরে তা বুঝে ৪০ টি প্রশ্নের উত্তর করাটা বেশ কঠিন।\n

এবার তাহলে রিডিং সেকশনের টাস্কএবং প্রশ্ন সম্পর্কে জেনে নেয়া যাক :\n
আয়েল্টস টেস্টের এই সেকশনটিতে ৩টি আলাদা প্যাসেজ থাকে। আর এই প্যাসেজগুলোর অধীনে বেশ কিছু প্রশ্ন থাকে।\n\n

প্যাসেজ ১ :
রিডিং সেকশনের এই প্যাসেজটি অপর দুটি প্যাসেজের চেয়ে তুলনামূলকভাবে সহজ হয়ে থাকে। এখানে এই প্যাসেজ এর নিচে কয়েক ধরেনর প্রশ্ন করা হয়। তাই প্যাসেজটি পরে একজন পরীক্ষার্থীকে প্রশ্নের উত্তরগুলো করতে হবে। তবে এই প্যাসেজের জন্য কখনোই ২০ মিনিটের বেশি সময় ব্যয় করা উচিত নয়।
প্যাসেজ ২ :
এই সেকশনের প্রথম প্যাসেজটির তুলনায় এই প্যাসেজটি তুলনামূলক একটু কঠিন হয়ে থাকে। এখানে থেকে বেশ কিছু প্রশ্ন করা হয়। যেগুলো প্যাসেজ থেকে পড়ে তথ্য নিয়ে উত্তর করতে হয়। এই প্যাসেজের জন্যও ২০ মিনিটের অধিক সময় ব্যয় করা উচিত নয়।
প্যাসেজ ৩ :
এই প্যাসেজটি রিডিং সেকশনের সব থেকে কঠিন অংশ। যা পার্দশিতার মাপমাঠিতে পার্থক্য এনে দিতে সক্ষম। এই প্যাসেজটি থেকেও বেশ কিছু প্রশ্ন করা হয়। এই প্যাসেজের জন্য ২০ মিনিটের অধিক সময় ব্যয় করা উচিত নয়। তবে এটি যেহেতু অন্য প্যাসেজগুলোর তুলনায় কঠিন তাই অন্য প্যাসেজগুলো থেকে সময় বাঁচিয়ে এখানে দেয়া উচিত।
এই রিডিং প্যাসেজগুলো থেকে বিভিন্ন ধরন বা প্যাটার্ন এর প্রশ্ন করা হয়। আর এই ভাবে প্রায় ১১ রকমে প্রশ্ন আসতে পারে আয়েল্টস রিডিং টেস্টে। এগুলো হল:
\n\n
Multiple choice: যেখানে A, B, C অথবা D থেকে যেকোন ১ টি উত্তর সিলেক্ট করতে হবে। অথবা A, B, C, D অথবা E থেকে ২ টি সঠিক উত্তর কিংবা A, B, C, D, E, F অথবা G থেকে ৩ টি সঠিক উত্তর নিয়ে উত্তরপত্রে লিখতে হবে।\n
Identifying information: এই ধরনের প্রশ্নে পরীক্ষার্থীকে তথ্য যাচাই করতে হবে। এবং যাচাই করে তথ্যটি ‘true’, ‘false’ অথবা ‘not given’ এর কোনটি তা উত্তর দিতে হবে।\n
Identifying writer’s views/claims: এই ধরনের প্রশ্নে পরীক্ষার্থীকে তথ্য যাচাই করতে হবে। এবং যাচাই করে তথ্যটি ‘yes’, ‘no’ অথবা ‘not given’ অপশনের মধ্যে উত্তর দিতে হবে।\n
Matching information: প্যাসেজের মধ্যে A, B, C, D, E, F করে বেশ কিছু তথ্য দেয়া থাকে। পরীক্ষার্থীকে প্রশ্নের দেয়া তথ্যটি কোন পয়েন্টের আন্ডারে আছে তা খুঁজে বের করতে হয়।\n
Matching headings: এই ধরনের প্রশ্নে পরীক্ষার্থীকে i, ii, iii অপশনের অধীনে কিছু পয়েন্ট বা শিরোনাম দেয়া হয়। যেগুলোর মধ্যে কোনটি আর্টিকেলের শিরোনাম হতে পারে জানতে চাওয়া হয়।\n
Matching features: এমন প্রশ্নে পরীক্ষার্থীকে প্রশ্নের একাধিক তথ্য দিয়ে সঠিক উত্তরটি খুঁজে বের করতে হবে।\n
Matching sentence endings: এটি অনেকটা শূণ্যস্থান পূরণের মতো প্রশ্ন হয়। এখানে একটি Sentence এর শেষের অংশে ফাঁকা ঘর থাকবে। যা প্যাসেজ পরে সমার্থক শব্দ দিয়ে পূরণ করতে হবে।\n
Sentence completion: এটাও শূণ্যস্থান পূরণ। এখানে পরীক্ষার্থীকে প্যাসেজ থেকে আইডিয়া নিয়ে Sentence পূরণ করতে হবে। তবে এক্ষেত্রে প্রশ্নে কিছু নির্দেশনা দেয়া হয়ে থাকে। যেমন- Write ‘NO MORE THAN THREE WORDS AND/OR A NUMBER from the passage’, ‘ONE WORD ONLY’ অথবা ‘NO MORE THAN TWO WORDS from the passage for each answer.’ এই ধরনের শর্ত দেয়া হয়।\n
Summary, note, table, flow-chart completion: এখানে প্যাসেজের পাশাপাশি Summary, note, table, flow-chart completion ইত্যাদি দেয়া থাকবে। তবে পরীক্ষার্থীকে সকল সূত্র থেকে উত্তর বের করে নিয়ে আসতে হবে। আর এখানেও Write ‘NO MORE THAN THREE WORDS AND/OR A NUMBER from the passage’, ‘ONE WORD ONLY’ অথবা ‘NO MORE THAN TWO WORDS from the passage for each answer.’ এই ধরনের শর্ত দেয়া হয়।\n

Diagram label completion: এই ধরনের প্রশ্নে চিত্র দেয়া হয় তবে কি চাওয়া হচে্ছ তা বুঝে পরীক্ষার্থীকে উত্তর করতে হবে। অনেক সময় প্রশ্নে শব্দ বা সংখ্যাও চাইতে পারে। তাই প্রশ্ন বুঝে উত্তর করতে হবে। এখানেও Write ‘NO MORE THAN THREE WORDS AND/OR A NUMBER from the passage’, ‘ONE WORD ONLY’ অথবা ‘NO MORE THAN TWO WORDS from the passage for each answer.’ এই ধরনের শর্ত দেয়া হয়।\n
Short-answer questions: এখানে প্যাসেজের আলোকে প্রশ্ন করা হবে। পরীক্ষার্থীকে প্রশ্ন বুঝে প্যাসেজ থেকে উত্তর করতে হবে। তবে শব্দের লিমিটেশন কত তা খেয়াল করতে হবে। শর্ত অতিক্রম করলে উত্তর ভুল ধরা হবে।\n\n
লক্ষ্যনীয় যে, রিডিং সেকশনের পরীক্ষায় প্রশ্নে বেশ কিছু তথ্য এবং শর্তের উল্লেখ করা হয়। যেগুলো অবশ্যই পালনীয়। মানে আপনাকে পুরোটা মেনে তারপর উত্তর করতে হবে। তাই প্রশ্ন এবং উত্তরপত্র পাওয়া মাত্রই উত্তর করার জন্য ঝাপিয়ে পড়বেন না। বরং ইন্সট্রাকটর কি বলছেন তা শুনে এবং প্রশ্ন কি চাইছে সে দিকে মনোযোগী হয়ে বুঝে উত্তর করতে হবে।
\n\n"

        ".......THE END .......\n\n"


    </string>

    <string name="title_activity_writing">IELTS Writing</string>
    <string name="large_text_writing">

        "\n"
        "   ইংরেজি ভাষায় লেখার দক্ষতা যাচাইয়ের এই অংশে পরীক্ষার্থীকে ১ ঘণ্টায় দুটি প্রশ্নের উত্তর লিখতে বলা হয়ে থাকে।\n
        ২য় প্রশ্নটিতে ১ম প্রশ্নের চেয়ে বেশি নম্বর নির্ধারণ করা থাকে। সময় এবং মার্কের উপর ভিত্তি করে আপনি আগে থেকেই আপনার উত্তর কতটুকু লিখবেন এবং কত সময় ধরে লিখবেন তা ঠিক করে রাখতে পারেন। প্রথম প্রশ্নটিতে মোটামুটি ২০ মিনিট সময় দিতে পারেন এবং অন্তত ১৫০ শব্দের উত্তর লিখতে পারেন। আর দ্বিতীয় প্রশ্নটির উত্তর দিতে আপনি ৪০ মিনিট সময় ব্যয় করতে পারেন এবং অন্তত ২৫০টি শব্দ লিখতে পারেন। \n
        ২৫০ শব্দের কমে উত্তর করলে খারাপ মার্কস পাবার সম্ভাবনা রয়ে যায়। প্রথম প্রশ্নে সাধারণত কোনো চার্ট, ডায়াগ্রাম ইত্যাদি থাকে। এর উপর ভিত্তি করে আপনাকে নিজের ভাষায় বিশ্লেষণধর্মী উত্তর লিখতে হবে। আর দ্বিতীয় প্রশ্নটিতে সাধারণত কোন নির্দিষ্ট বিষয়ের পক্ষে বা বিপক্ষে মত বা যুক্তি উপস্থাপন করতে বলা হতে পারে"
       \n\n টাস্ক সংখ্যা: ২টি \n
সময়: ৬০ মিনিট বা ১ ঘন্টা \n
প্রশ্নের ধরণ ও সংখ্যা: প্রতিটি টাস্কে ১টি করে প্রশ্ন থাকে। \n
যা উত্তরপত্রে হাতে লেখে উত্তর করতে হয়। রাইটিং সেকশনের প্রশ্ন কাঠামো আয়েল্টস টেস্টের অন্যান্য সেকশনের তুলনায় রাইটিংয়ে অনেকেরই দুর্বলতা কাজ করে। তবে এই দুর্বলতাকে কাটিয়ে ওঠা সম্ভব শুধুমাত্র প্রাকটিসের মাধ্যমে। আর এজন্য প্রশ্ন সম্পর্কে খুব ভাল একটি ধারনা থাকা জরুরী।
\n\n

    টাস্ক ১ : রাইটিং সেকশনের ১ম টাস্কে সাধারণত কোন বক্তব্য বা পরিসংখ্যান চিত্র যেমন- graphs, charts অথবা tables ইত্যাদিকে বর্ণনা করতে হবে। চিত্র হিসেবে এই টাস্কে কোন যন্ত্রের ছবি দিয়ে তা বর্ণনা করতে বলতে পারে। সেখানে হয়তো যন্ত্রটি কিভাবে কাজ করে এবং কলাকৌশল সম্পর্কে বর্ণনা করা যেতে পারে। এই টাস্কের বর্ণনা মূলক লেখাটি অবশ্যই ১৫০ শব্দের অধিক হতে হয়। আর টাস্কটি সম্পূর্ণ করতে প্রায় ২০ মিনিট সময় ব্যয় করা যেতে পারে। কিছু নমুনা প্রশ্ন:
\n1) Bar Chart/ Bar diagram: The chart below gives information about the most common sports played in New Zealand in 2002. Summarise the information by selecting and reporting the main features, and make comparisons where relevant. ielts writing
\n2) Graph: The graph below shows relative price changes for fresh fruits and vegetables, sugars and sweets, and carbonated drinks between 1978 and 2009. Summarise the information by selecting and reporting the main features, and make comparisons where relevant. ielts writing
\n3) Table: The table below shows the number of students living in the UK gaining English language teacher training qualifications in 2007/8 and 2008/9, and the proportion of male qualifiers. Summarise the information by selecting and reporting the main features, and make comparisons where relevant. ielts writing module .
\n4) Pie Chart: The pie charts below show the average household expenditures in Japan and Malaysia in the year 2010. Summarise the information by selecting and reporting the main features, and make comparisons where relevant. ielts writing section tips and tricks.
 \n5) Diagram: The diagrams below show the changes that have taken place at Queen Mary Hospital since its construction in 1960. Summarise the information by selecting and reporting the main features, and make comparisons where relevant. ielts writing high score hack.
\n\n
    টাস্ক ২ : এই টাস্কে সাধারণত কোন নির্দিষ্ট বিষয় দেয়া হয়। যেই বিষয়ের উপর ভিত্তি করে একটি প্যাসেজ লিখতে হয়। এই টাস্কের বর্ণনা মূলক লেখাটি অবশ্যই ২৫০ শব্দের অধিক হতে হয়। আর টাস্কটি সম্পূর্ণ করতে প্রায় ৪০ মিনিট সময় ব্যয় করা যেতে পারে। তবে দুটি প্যাসেজ থেকে ২-৪ মিনিট বাঁচিয়ে রিভিশনের জন্য রাখা যেতে পারে। এতে করে কোন বানান ভুল বা গ্রামারের ভুল থাকলে চোখে পড়বে। কিছু নমুনা প্রশ্ন:
1) It is generally believed that the Internet is an excellent means of communication but some people suggest that it may not be the best place to find information. Discuss both these views and give your own opinion.
\n
2) Celebrities make a very good living out of media attention and have chosen to live in the public spotlight. They have no right to complain when they feel the media are intruding on their privacy. To what extent do you agree or disagree with this opinion?
\n3) Some parents buy their children a large number of toys to play with. What are the advantages and disadvantages for the child of having a large number of toys?
\n4) In general, people do not have such a close relationship with their neighbors as they did in the past. Why is this so, and what can be done to improve contact between neighbors?

       \n\n IELTS রাইটিং এ ভালো করার উপায় IELTS পরীক্ষার রাইটিং অংশে সাধারণত ২টি রচনা লিখতে হয়। যেখানে তিন ধরণের বিষয় প্রাধাণ্য দেওয়া হয়:
\n১) আর্গুমেন্ট ভিত্তিক: একটি বিষয়ের উপর রচনা লিখতে হবে। হয় পক্ষে অথবা বিপক্ষে আপনার যুক্তি উপস্থাপন করতে হবে। তবে ইতিবাচক অথবা নেতিবাচক যেভাবেই অবস্থান নেন না কেনো লেখার মধ্যে যদি ইতিবাচক লিখতে চান তাহলে নেতিবাচক অংশ ও তুলে দেওয়া উচিত। যেমন- আপনার লেখার বিষয় আসলো মোবাইল ফোন। সেক্ষেত্রে মোবাইলের পক্ষে ইতিবাচক দিক আলোচনা করার সময় বিপক্ষের নেতিবাচক অংশ নিয়ে আসাই উত্তম।
\n২) হিডেন আর্গুমেন্ট ভিত্তিক: অনেক সময় এমন বিষয়বস্তু আসতে পারে, আপনি পক্ষে না বিপক্ষে লিখবেন সেটি নির্ধারণ করতে সমস্যায় পড়ে যান। এ সমস্যা থেকে উত্তরণের সবচেয়ে ভালো উপায় হলো প্রশ্নকে মনোযোগের সাথে পড়া। একটু অন্য রকম ভাবে সেই প্রশ্ন নিয়ে একটু মাথা খাঁটাতে হবে। এই অংশকে কয়েকটি ছোট অংশে ভাগ করে চিন্তা করতে হবে। পরে সেই ছোট ছোট অংশগুলো নিয়ে আলাদাভাবে চিন্তা করার পর সমন্বিতভাবে যে পক্ষের দিকে বেশি ঝুঁকে আছে বলে মনে হবে সেই অংশ নিয়ে এগিয়ে যেতে হবে।
\n৩) অবস্থা বুঝে ব্যবস্থা: সিচুয়েশন বেসড রচনায় পরিস্থিতিকে বেশি জোড় দেওয়া হয। পরিস্থতি যদি চায় আপনাকে পক্ষে অথবা বিপক্ষে আসতে হবে। সেই মতো করে আপনার রচনা চালিয়ে যেতে হবে।


    </string>
    <string name="title_activity_intro">Introduction</string>
    <string name="large_text_intro">
        \n
        "IELTS কি এবং কেন?
\nইংরেজি ভাষায় দক্ষতা যাচাইয়ের জন্য আন্তর্জাতিকভাবে স্বীকৃত একটি পরীক্ষা নামই হচ্ছে IELTS। এর পূর্ণ রূপ International English Language Testing System. পৃথিবীর বিভিন্ন দেশে লেখাপড়া বা কাজ করতে যেতে চান, তাদের ইংরেজি ভাষার উপর দক্ষতা প্রমাণের জন্য IELTS পরীক্ষা দেওয়ার প্রয়োজন পড়ে। যে কোন বয়সের এবং যে কোন শিক্ষাগত যোগ্যতা সম্পন্ন মানুষ এ পরীক্ষায় অংশগ্রহণ করতে পারেন। তবে শিক্ষাগত যোগ্যতার উপর এর প্রকারভেদ লক্ষনীয়। আরো জেনে নিন স্বয়ং British Council এর ওয়েবসাইট থেকে।
\n\n

পরীক্ষার ধরণ এবং প্রকারভেদঃ
IELTS পরীক্ষা দেওয়া যায় Academic ও General Training মডিউলে। স্নাতক, স্নাতকোত্তর অথবা পিএইচডি পর্যায়ের শিক্ষার্থীরা Academic মডিউলে পরীক্ষা দিতে পারবেন। কোনো শিক্ষার্থী যদি কারিগরি বিষয় বা প্রশিক্ষণে ভর্তি হতে ইচ্ছা পোষণ করেন, তবে তাঁকে General Training মডিউলে পরীক্ষা দিতে হয়। ইমিগ্রেশনের জন্য যারা আগ্রহী তাদেরও একই মডিউলে পরীক্ষা দিতে হবে। দুই ধরনের মডিউলেই Listening, Reading, Writing and Speaking—এই মোট চারটি অংশ থাকে।
The four parts of the IELTS test are taken in the following order: Listening, Reading, Writing and Speaking.\n\n
    \n\n
স্কোরিং
১ থেকে ৯-এর স্কেলে IELTS-এর স্কোরিং করা হয়ে থাকে। চারটি অংশে আলাদাভাবে ব্যান্ড স্কোর দেওয়া হয়। চারটি অংশের গড় করে সম্পূর্ণ একটি স্কোরও দেওয়া হয়। এ পরীক্ষায় পাস বা ফেল হওয়ার কোনো বিষয় নেই। আপনার প্রয়োজনীয় স্কোর করতে পারলেই পরীক্ষা দেওয়ার উদ্দেশ্য সফল হবে। ভালো বিশ্ববিদ্যালয়ে ভর্তি হতে চাইলে সাধারণত ৬.৫ থেকে ৭.৫ পেতে হয়। কোনো কোনো বিশ্ববিদ্যালয়ে ব্যান্ড স্কোর পৃথকভাবে (Writing, Speaking, Listening, Reading) ভালো করতে হয়। সম্পূর্ণ স্কোর যত ভালোই হোক না কেন, একটি বিভাগে স্কোর কমে গেলে ভর্তির সুযোগ নাও পেতে পারেন শিক্ষার্থীরা। পরীক্ষা দেওয়ার আগেই জেনে নিন আপনার ন্যূনতম কত স্কোর প্রয়োজন। আর এই লক্ষ্য অর্জনের জন্য চেষ্টা করুন।

\n\n
বিদেশে উচ্চশিক্ষা সংক্রান্ত বিস্তারিত তথ্যের জন্য ভিজিট করুনঃ www.eduhighway.com

"
    </string>
    <string name="title_activity_grammar">IELTS Grammar</string>
    <string name="large_text_grammar">
        \n
        "IELTS পরীক্ষায় গ্রামারের প্রয়োজনীয়তা
\nঅনেকেরই প্রশ্ন থাকে, আয়েল্টস টেস্টে ইংরেজি গ্রামারের প্রয়োজনীয়তা আছে কি? সংক্ষেপে উত্তরটি হচ্ছে, হ্যা! অবশ্যই আয়েল্টস টেস্টে ইংরজি গ্রামারের প্রয়োজন আছে। একটু বিশদ ভাবে বললে, যেকোন ভাষা বুঝতে হলে এবং সে ভাষায় কথা বলা বা অন্যদের সাথে যোগাযোগ করতে হলে নূণ্যতম কিছু জ্ঞানের প্রয়োজন হয়। ভাষা সম্পর্কে এই জ্ঞান আসলে অর্জিত হয় গ্রামার (ব্যাকরণ) থেকে। আয়েল্টস যেহেতু ভাষাগত দক্ষতা যাচাইয়ের একটি পরীক্ষা, তাই এই টেস্টের জন্য অবশ্যই ইংরেজি গ্রামারের জ্ঞান আপনার থাকতে হবে। এর মানে এই না যে গ্রামারে দখল কম তাই আপনার পক্ষে ভাল একটি স্কোর তোলা সম্ভব নয়। সম্ভব তবে এক্ষেত্রে একটু কৌশলী এবং পরিশ্রমী হতে হবে।
\n\n
আয়েল্টস টেস্টের সকল সেকশনে গ্রামারের সরাসরি প্রয়োগ না থাকলেও রিডিং এবং স্পিকিং সেকশনে প্রয়োগ রয়েছে। আর বিশেষ ভাবে পরীক্ষার্থীকে গ্রামারের প্রয়োগ করতে হয় রাইটিং সেকশনের পরীক্ষায়। রিডিং সেকশনে গ্রামারের বেসিক জ্ঞান না থাকলে জটিল ইংরেজি বাক্যে সহজেই অর্থ (Sentence এর sense) বুঝতে ভুল হয়ে যেতে পারে। এজন্য বিভিন্ন sentence structures সম্পর্কে স্পষ্ট ধারনা থাকা জরুরী। ইংরেজি গ্রামারে খুব বেশি পারদর্শিতা না হলেও আয়েল্টস টেস্টে ভাল একটি স্কোর তুলতে হলে গ্রামারের বেসিক ধারনা থাকতে হবে।
\n\n
রিডিং এবং লিসেনিং সেকশন
আয়েল্টস টেস্টের রিডিং এবং লিসেনিং সেকশনে সাধারণত সংক্ষেপে উত্তর করতে হয়। যার মধ্যে অনেক প্রশ্নই আবার সঠিক উত্তর বাছাই এর মতো হয়। তবে এর মধ্যেও কিছু প্রশ্ন আছে যেগুলো ২-৩ শব্দের মধ্যে উত্তর করতে বলা হয়। আবার শূণ্যস্থান পূরণের মতো প্রশ্নও থাকে। এমন প্রশ্নে ইংরেজি একে বারে বেসিক গ্রামারের প্রয়োগ অনেক সময় প্রয়োজন হয়। যেখানে হয়তো কোন Word এর Adjective, Noun, Singular, Plural ফর্মে পরিবর্তন করতে হতে পারে। আর যেখানে পরিবর্তন প্রয়োজন সেখানে তা না করা হলে আপনার উত্তরটি ভুল ধরা হতে পারে।
\n\n
রাইটিং সেকশন
আয়েল্টস টেস্টের যে সেকশনটিতে সব থেকে বেশি গ্রামারের গুরুত্ব রয়েছে সেটি হচ্ছে রাইটিং সেকশনে। কারন এই সেকশনটিতে পরীক্ষার্থীকে গ্রামারের রুলস জানলেই হবে না বরং তার প্রয়োগ ঘটাতে হবে নিজের লেখায়। আর কোন নির্দিষ্ট টপিকের উপর ইংরেজিতে গঠনমূলক কিছু লেখা সহজ নয়। এজন্য প্রয়োজন শব্দ এবং গ্রামারের প্রয়োগ। এই দুটি জিনিস একটি লেখাকে পাঠকের কাছে আর্কষনীয় করে তুলতে পারে।
রাইটিং সেকশনে আপনি যতো সুন্দরভাবে গুছিয়ে Complex Sentence ব্যবহার করতে পারবেন স্কোর বাড়ার সম্ভাবনা ততো বেশি থাকে। আর Complex Sentence ব্যবহারে অবশ্যই গ্রামারের দখল প্রয়োজন।
আয়েল্টস রাইটিং সেকশনে গ্রামারের উপর প্রায় ২৫% মার্কস নির্ভর করে। লেখার মাঝে আপনার গ্রামাটিক্যাল ভুল থাকলে এজন্য রাইটিং সেকশনে নাম্বার কাটা হবে।
\n\n
স্পিকিং সেকশন
যেকোন ভাষায় অন্যকে কথার মাধ্যমে বোঝানোর জন্য আপনাকে অবশ্যই সে ভাষার দখল থাকতে হবে। এ দখল আপনি অর্জন করতে পারবেন গ্রামারের মাধ্যমে। আপনি কথা বলার সময় গ্রামারের সঠিক ব্যবহার করছেন কিনা তা যাচাই করা হবে।আর রাইটিংয়ের মতো স্পিকিং সেকশনেও ব্যাকরণের উপর ২৫% মার্কস রয়েছে।
আয়েল্টস টেস্টে সাধারণত কোন কোন গ্রামারগুলো প্রয়োজন হয়?
আয়েল্টস টেস্টের জন্য সাধারণত বেসিক লেভেলের গ্রামারের প্রয়োজন হয়। আর এর জন্য পৃথক কোন বই না পড়ে, বরং নবম-দশন কিংবা এইচএসসি লেভেলের ইংরেজি গ্রামারগুলো ফলো করলেই হয়। তবে প্রশ্ন হচ্ছে গ্রামারের কোন কোন বিষয়গুলো প্রয়োজন হয়?
\n\n
আয়েল্টস টেস্টে সকল ধরনের গ্রামারের প্রয়োজন আছে। এর মধ্য থেকেও যেসকল গ্রামারের বেসিক বিষয় না জানলেই নয় এমন কিছু প্রয়োজনীয় আইটেমগুলো হলো-
Singular/ Plural form
Right forms of words
Tense
Sentence Conversion
Voice
Appropriate Prepositions
Phrases and Idioms
Articles
Punctuations
Linking words
\n\n

বিদেশে উচ্চশিক্ষা সংক্রান্ত বিস্তারিত তথ্যের জন্য ভিজিট করুনঃ www.eduhighway.com
"
    </string>
    <string name="title_activity_preparation">IELTS Preparation</string>
    <string name="large_text_preparation">
        \n
        "কোচিং এর প্রয়োজনীয়তাঃ
\nআপনার ইংরেজিতে যদি বেসিক খুব ভালো হয়, তাহলে আপনি কোচিং ছাড়াই নিজে নিজেই প্রাক্টিস করে ৭-৭.৫ অনায়াসেই পেতে পারেন। তবে পরীক্ষার ধরন এবং আনুসাঙ্গীক বিষয় সম্পর্কে নিজেকে ঝালিয়ে নিতে আপনি ব্রিটিশ কাউন্সিলে কোচিং করতে পারেন। অথবা বিভিন্ন কোচিং সেন্টারে mock test দিতে পারেন। কোচিং এর ধরন অনুযায়ী প্রতি টেস্টে আপনার খরচ পরবে ৫০০-১২০০টাকার মত। যাদের বেসিক ভাল তাদের লোয়ার ক্যাটাগোরির কোচিংয়ে ভর্তি না হওয়াই শ্রেয়। এতে তাদের লাভের চেয়ে ক্ষতির সম্ভাবনাই বেশি। মনে রাখবেন এই পরীক্ষায় ভাল করার চাবিকাঠি হচ্ছে নিজের কাছে।
\n\n
আপনার ইংরেজির বেসিক যদি ভালো না হয়, তাহলে হাজারটা আইএলটিএস এর ক্লাস করেও ভালো স্কোরের নিশ্চয়তা পাবেন না। তাই আপনার বেসিক ভাল না হলে আগে আপনাকে আপনার ফাউন্ডেশন পাকাপোক্ত করতে হবে। এক্ষেতে যা যা করতে পারেন-
\n\n
◘ SSC এবং HSC পর্যায়ে যে গ্রামার পড়ানো হয় তা পঙ্খানুপুঙ্খরুপে শেষ করুন। কোন টপিকস্ বাদ দিবেন না।
\n◘ রিডিং ভাল করার মূলমন্ত্র হচ্ছে বেশি বেশি ইংরেজি পড়া। ইংরেজি যত বেশী করে পড়তে পারেন ততই ভাল। ইংরেজি গল্পের বই পড়ুন। কঠিন লাগলে ছোট সাইজের বই নিয়ে শুরু করুন। বই পড়ার সময় ডিক্সোনারির সাহাজ্য নেবেন না, অচেনা শব্দ নিয়ে মাথাও ঘামাবেন না। পড়ে যান, পরে পুরো লাইন বা প্যারা পড়া শেষ হলে দেখবেন যে সেই শব্দের অর্থও বুঝে গেছেন। আর বই যত বেশী পড়তে পারেন, ততই ভাল।
\n◘ রেডিওতে ইংরেজি প্রোগ্রাম ও গান শুনুন এবং বোঝার চেষ্টা করুন। টেলিভিশনে ইংরেজি সিরিয়াল, মুভি ইত্যাদি দেখুন। বুঝতে সমস্যা হলে সাবটাইটেল দিয়ে নিন। আস্তে আস্তে সাবটাইটেল ছাড়াই দেখার চেষ্টা করুন এবং কি বলছে বোঝার চেষ্টা করুন।
\n◘ নিজে নিজেই ইংরেজিতে বকবক করা শুরু করুন। বাসার সবার সাথে ইংরেজিতে কথা বলুন। প্রথমে সবাই হাসাহাসি করবে। পাত্তা দিবেন না। ইংরেজি ভাষাভাষি লোকদের সাথে ফেসবুকে ফ্রেন্ডশীপ করুন। তাদের সাথে যতবেশি সম্ভব চ্যাট করুন।
\n◘ Writing এ সমস্যা খুব বেশি হলে ভাল কিছু প্রতিষ্ঠান থেকে শর্টকোর্স করতে পারেন। তবে এক্ষেত্রে রংবেরঙের বিজ্ঞাপনদাতা কোচিং এর ধারেন কাছেও যাবেন না। ঢাবির ইংরেজি বিভাগে কিছু কোর্স করায়। ওখানে চেষ্টা করতে পারেন।

\n\n
প্রস্তুতির আগে যা যা জানা প্রয়োজনঃ
IELTS দেবার আগে জেনে নিন পরীক্ষার ফরম্যাট, মার্কস, কত পেলে কত ব্যান্ড হবে। সাধারনত প্রত্যেটি পরীক্ষায় (লিখিত,পঠিত,কথোপকথন,শোনা) ৪০-এ ৩৪ এর উপর পেলে ৭ ব্যন্ড আসবে।এটাও জেনে নিন আপনার আসলে কত band score দরকার। টার্গেট ঠিক করুন আর সে অনুযায়ী প্রস্তুতি শুরু করুন।
\n\n
রেজিস্ট্রশন গাইডলাইনঃ
ব্রিটিশ কাউন্সিল বাংলাদেশে IELTS পরীক্ষার পরিচালনার অন্যতম প্রতিষ্ঠান। বাংলাদেশে এদের বেশ কিছু শাখা আছে। পরীক্ষা দিতে চাইলে প্রথমেই রেজিস্ট্রেশন করার প্রয়োজন হবে। রেজিস্ট্রেশন করা যায় online এ অথবা Saifurs, Mentors এর মত কোচিংগুলোতেও আজকাল রেজিস্ট্রেশন করার ব্যাপারে সাহায্য করে। তবে online এ নিজে নিজে করাই ভাল। এতে অভিজ্ঞতাও বাড়ে।
British Council এর ওয়েবসাইট থেকে স্টেপ ফলো করে রেজিস্ট্রেশন শেষ করেন। কনর্ফাম করার পর যে পেজ আসবে ঐটা প্রিন্ট দিয়ে ফেলেন। ওদের স্টেপ অনুযায়ী টাকা এবং দরকারী কাগজপত্র জমা দিন। কিছুদিনে মধ্যেই British Council আপনাকে পরীক্ষার স্থান এবং সময়সূচী ইমেইল না এসএমএস এর মাধ্যমে জানিয়ে দিবে। সাথে একটা ৬ ডিজিটের আইডি দিবে। এটা মুখস্ত করে ফেলাই উত্তম হবে।
\n\n
বিদেশে উচ্চশিক্ষা সংক্রান্ত বিস্তারিত তথ্যের জন্য ভিজিট করুনঃ www.eduhighway.com
"
    </string>
    <string name="title_activity_vocabulary">IELTS Vocabulary</string>
    <string name="large_text_vocabulary">
        \n
        "আয়েল্টস ভোকাবুলারী: কেন গুরুত্বপূর্ণ?
\nIELTS টেস্টে ভোকাবুলারী (Vocabulary) যাচাইয়ে আলাদা কোন সেকশন না থাকলেও এই পরীক্ষায় ভালো স্কোর করতে হলে অবশ্যই পর্যাপ্ত পরিমানে ইংরেজি শব্দ জানতে হয় বা ভোকাবুলারীতে অধিক দখল থাকতে হয়। অর্থাৎ, আপনি যদি আয়েল্টস এ ভালো ব্যান্ড স্কোর করতে চান তবে অবশ্যই ইংরেজি শব্দ বা ভোকাবুলারী জানতে হবে।
\n\n
আয়েল্টস টেস্টের ৪ টি সেকশনের মধ্যে রিডিং, রাইটিং এবং স্পিকিং সেকশনের জন্য অনেক বেশি গুরুত্বপূর্ণ হচ্ছে ভোকাবুলারীর জ্ঞান। অর্থাৎ বেশি বেশি ইংরেজি শব্দ জানা। এবার আসুন পর্যালোচনা করে দেখা যাক আয়েল্টস এর সেকশেনগুলোর মধ্যে কোনটিতে ভোকাবুলারীর অধিক প্রয়োজন হয়:
\n\n
রাইটিং সেকশন:
আয়েল্টস রাইটিং সেকশনের প্রশ্নে কোন নির্দিষ্ট টপিকের উপর নির্দিষ্ট শব্দ লিমিটেশনের মধ্যে লিখে বর্ননা করতে হয়। এক্ষেত্রে শব্দের জ্ঞান অপ্রত্যুল হলে একই শব্দের ব্যবহার বার বার হতে থাকে। যা লেখার সৌন্দর্য নষ্ট করে। কিন্তু যখন ওই লেখার মধ্যে একই শব্দ বার বার ব্যবহারের পরিবর্তে Synonymous শব্দ ব্যবহার করা হলে লেখার সৌন্দর্য বৃদ্ধি পায়। আর তাই রাইটিং সেকশনের জন্য ভোকাবুলারী অনেক বেশি গুরুত্বপূর্ণ। এবার নিচের প্যাসেজ দুটিতে ভাল করে লক্ষ্য করুন এবং দেখুনতো পড়তে কোনটি ভাল লাগে?
EXAMPLE 1. Last month, I had a argument with my parents. It started as a simple conversationthat turned into anargument. I wanted to take a year off from school. Of course, my parentsargued that I should stay in school. I tried to argue with them; I tried to make them understand that taking a year off from school and working would be valuable experience. My argument fell on deaf ears, and they refused to let me continue the conversation. They felt I had not thoroughly examined the issue and saw no reason toargue on the subject any longer. I discussed with my sister who felt we could hash it over later when my parents were in a better mood.
EXAMPLE 2. Last month, I had a dispute with my parents. It started as a simple conversationthat turned into anargument. I wanted to take a year off from school. Of course, my parents argued that I should stay in school. I tried to reason with them; I tried to persuade them that taking a year off from school and working would be valuable experience. My explanation fell on deaf ears, and they refused to let me continue the discussion. They felt I had not thoroughly examined the issue and saw no reason todebate on the subject any longer. I conferred with my sister who felt we could hash it over later when my parents were in a better mood.
উপরের রাইটিং দুটির মধ্যে কোনটি পড়তে আপনার কাছে ভাল লাগছে? যেটি একই শব্দের পুনরাবৃত্তি করা হয়েছে সেটি নাটি নিচের প্যাসেজটি যেখানে Synonymous শব্দ ব্যবহার করা হয়েছে। আয়েল্টস পরীক্ষার রাইটিং সেকশনে ভোকাবুলারীর ব্যবহারের উপরে ২৫% মার্কস থাকে। যার মধ্যে Word এর Synonym- Antonym এবং Spelling mistake কাউন্ট করা হয়।
\n\n
স্পিকিং সেকশন:
রাইটিং সেকশনের মতোই আয়েল্টস স্পিকিং টেস্টে কথা বলার সময় একই শব্দের পুনরাবৃত্তি না করে বরং বিভিন্ন Synonymous শব্দের ব্যবহার করতে হয়। কারন একই শব্দের বার বার ব্যবহার যেমন পড়তে ভাল লাগে না তেমনি শুনতেও তা শ্রুতি মধুর হয়। স্পিকিং সেকশনের ২৫% মার্কস থাকে ভোকাবুলারীর ব্যবহারের উপরে।
এছাড়াও অনেক সময় অনেক কঠিন বিষয়বস্তুকে সহজেই ব্যাখ্যা করা যায়। আর বিষয়বস্তু কঠিন হোক কিংবা সহজ কথা বলার সময় সহজভাবে ব্যাখ্যা করতে হলে ভোকাবুলারী জ্ঞান ছাড়া সম্ভব নয়।
\n\n
রিডিং সেকশন:
আয়েল্টস রিডিং সেকশনের পরীক্ষায় বিশাল আকারের প্যাসেজ দেয়া থাকে। যেখান থেকে পড়ে তথ্য নিয়ে উত্তর করতে হয়। কিন্তু ভোকাবুলারী জানা না থাকলে প্যাসেজ এর অর্থ আবিষ্কার করা কঠিন হয়ে যাবে। ফলে প্যাসেজ পড়ে তার সেন্স বোঝা সম্ভব হবে না।
Example: For windmill blades, William cut some bath pipe in two lengthwise, then heated the pieces over hot coals to press the curled edges flat. To bore holes into the blades, he stuck a nail through half a corncob, heated the metal red and twisted it through the blades. It took three hours to repeatedly heat the nail and bore the holes. He attached the blades to a tractor fan using proper nuts and bolts and then to the back axle of a bicycle. Electricity was generated through the bicycle dynamo. When the wind blew the blades, the bike chain spun the bike wheel, which charged the dynamo and sent a current through wire to his house. What he had built was a crude machine that produced 12 volts and powered four lights. When it was all done, the windmill’s wingspan measured more than eight feet and sat on top of a rickety tower 15 feet tall that swayed violently in strong gales. He eventually replaced the tower with asturdier one that stands 39 feet, and built a second machine that watered a family garden.
উপরের প্যাসেজটিতে বেশি কিছু শব্দ ব্যবহার করা হয়েছে যা হয়তো তুলনামূলক কিছুটা কঠিন বা সচরাচর ব্যবহার করা হয় না এমন। এই শব্দগুলোর অর্থ জানা না থাকলে সহজেই প্যাসেজের সেন্স গুলিয়ে ফেলতে পারেন।
\n\n

বিদেশে উচ্চশিক্ষা সংক্রান্ত বিস্তারিত তথ্যের জন্য ভিজিট করুনঃ www.eduhighway.com
"
    </string>
</resources>